% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{逐語訳を用いた英語の構文の学習支援システムの開発} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{2032102} % 学生番号
\author{田中　光樹} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）
% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
%本文書では，卒業研究の中間審査および最終審査の際に作成する梗概（こうがい）の作成方法について述べる．

%梗概を作成する上で重要なことは，
%\begin{enumerate}[(1)]
%    \item 最終的に1ページに収める \label{ページ数}
%    \item 研究室外の人に分かるように記述する \label{研究室外}
%    \item 進捗報告書とは性質が異なる \label{梗概の性質}
%\end{enumerate}
%という点である．

%\ref{ページ数}については，作成当初から意識しすぎる必要はない．
%最初はページ数を気にせずに記述し，より重要な内容を残しつつ，文章を洗練させることで，最終的に1ページに収めよう．
%また，極端に短く（目安としては$5/6$ページ以下に）ならないようにする必要もある．

%\ref{研究室外}については，卒業論文を記述する際にも意識する必要がある．
%指導教員との会話やゼミでの発表・議論は，それまでの議論の蓄積の上で行われるため，お互いに分かっていることが多い．
%そのような蓄積がない状態で，他者に研究背景や研究内容を伝えるためには，自身が既に分かっていることでも，他者にとっては分からないことを説明する必要が生じる．
%1つの基準として，「3年生のときの自分に，自分の研究を説明する」ことを想定するとよいだろう．

%\ref{梗概の性質}については，進捗報告書と梗概の違いを理解する必要がある．
%進捗報告書を記述する目的は，上述したように蓄積があることを前提に，前回の進捗報告会との差分を示すことである．
%また，議論のためには，うまくいったことだけでなく，試行中のことや，今後行う予定のことなど，研究の状況を詳細に示す必要がある．

%一方，梗概を記述する目的は，蓄積のない相手に対して，自身の研究の背景・目的・方法・評価について，簡潔かつ明確に示すことである．
%そのため，どのような状況（背景）に対して，何を解決するのか（目的），解決するために何をするのか（方法），その結果目的を達成できたかをどうやって調べるか（評価），目的は達成できたか・なぜそう言えるか（考察）を論理的に説明する必要がある．
%ただし，中間審査の時点では方法までの記述にとどまることが多い．

%以下に，一般的な章立てについて示す．
%基本的にはこれに従って記述してほしいが，文章量によっては章を分割・統合することもあり得る．

%\begin{description}
%    \item[はじめに] 背景・目的について述べる
%    \item[研究方法] 研究方法（システムなど）について述べる\\
%        章のタイトルを「提案システム」やより具体的なシステム名にすることも多い
%    \item[評価・考察] 評価実験の概要や結果と考察について述べる\\
%        評価と考察で章を分けてもよい
%    \item[おわりに] 梗概に書いたことを簡潔にまとめる\\
%        今後の課題や展望について述べることも多い
%    \item[参考文献] 紙面に限りがあるため不要\\
%        どうしても必要な場合にも，極力少数（1〜2件程度）の参照にとどめる
%\end{description}

%最後に，紙面の配分について述べる．
%原則として「研究方法」と「評価」の章で，全体の半分（半ページ）以上を占めるようにすべきである．
%研究背景や関連研究のような他者の考えではなく，自身の考えが詰まった「研究方法」と「評価・考察」が紙面の大部分を占めるように記述しよう．

%多くの人が，「はじめに」の章だけで半分近くを占める梗概を作成しがちである．
%この主たる要因は，議論の蓄積によって自身にとっては当たり前になってしまったことを，当たり前ではないと認識できていないことである．
%この点について，よく考えながら梗概を作成してほしい．
%中学校から高校にかけて，英語学習の中で文構造の学習を行う．文構造とは文の構成要素の関係を示したものである．構成要素とは，英単語を文中における機能によって，いくつかの要素に分類したものであり，主語，動詞，目的語，補語などに分類された要素のことである．文構造の学習を行う際に，学習者にはある程度の英単語の知識が必要である．よって，文構造の学習を行う際に，英文に知識にない英単語があった場合，その英単語の意味が分からなくとも他の英単語や節の機能から類推できるような場合以外は，英単語を調べるという文構造の学習とは異なるタスクをこなす必要な場合がある．そこで，文構造の学習において，英単語を調べることなく，自身で構成要素を導き出せるように支援することを目的としたシステムを提案する．
英文を読解する際，文中の単語や句，節（以下，構成要素）の構成要素の機能や関係を読み取り，構文を把握する必要がある．構成要素の機能には主語，動詞，目的語，補語などがある．構文を把握するためには，ある程度の英単語の知識が必要である．文中に未知の単語があった場合，他の構成要素の機能からその単語の機能を類推し，構文を把握しようとする．しかし英語を学習中の学習者のように語彙が少ない場合には類推が難しく，多くの単語について意味や品詞を調べる必要が生じる．

特に中学生や高校生は英単語と構文を並行して学習しているため，構文を学習する際にも未知の単語を調べるタスクが多く発生しやすく，構文の学習の妨げになる場合がある．本研究では構文の学習において，単語を調べることなく構文を把握することの支援を目的として，逐語訳を用いた構文学習支援システム（以下，本システム）を開発する．
%また，英単語を調べた場合，その英単語がなりうる構成要素も知ることができてしまう．よって，自身で構成要素を導き出す力が身につかず，英単語を調べることができない状況では構成要素を判断できないようになってしまう．（表現がむずい）
\section{本システムの概要}
%本研究では，英文を先頭から逐語訳したものを問題として提示し，学習者は提示された逐語訳から元の英文の構成要素を考え，それぞれの構成要素を解答してもらうという方法で文構造の学習支援を行う．英文を逐語訳することで日本語を用いて学習を行えるため，英単語を調べるというタスクを省略することができる．それに加え，日本語で構成要素を考えることによって，英文で文構造を考える際に，英単語の日本語訳の知識があれば正しい文構造を導くことができる力が身に付くと考えている．以下に例を示す．
本システムは，英文を逐語訳したものを問題として提示する．学習者は提示された逐語訳から元の英文における各構成要素の機能を解答する．英文を逐語訳することで英単語を調べるというタスクを省略できる．この方法では日本語訳を用いて構文の学習を行っているが，逐語訳を用いるため英語と語順は変わらない．本システムで構文について学習することで，既知の単語で構成される英文の構文を把握できる．さらに本システムを用いた構文の学習とは独立して，語彙を増やすことで様々な英文の構文を把握できる．以下に英文の例と，本システムで提示する逐語訳と解答の例を示す．
\begin{description}
    \item[英文]He brought a chair forwards.
    \item[逐語訳]彼は 持ってきた 椅子 前へ
    \item[解答]彼は＝主語， 持ってきた＝動詞， 椅子＝目的語，前へ＝副詞   
\end{description}
%　上記の逐語訳を問題として提示し，学習者は構成要素を考え，解答のように構成要素を答えることで文構造の学習を行う．英文を逐語訳する際に，英単語を辞書的な意味で訳す．辞書的な意味とは``He''を「彼は」と訳すのではなく「彼」と訳すことである．また，冠詞は英文を日本語訳にする際には訳さないほうが自然であるため，逐語訳では表示しない．それに加えて，英文を逐語訳する際に，前置詞（of，to，for，onなど）と，代名詞のitについては訳さずに英単語のまま提示する．これらの英単語は，日本語訳からでは読み取ることができない働きがある．前置詞は後ろに続く名詞と結びつき，前置詞+名詞という語順で形容詞または副詞の働きをする．以下に例を示す．

学習者は逐語訳の中の単語を選択し，その機能を解答する．複数の単語を1つの構成要素とみなす場合には，複数の単語を選択して機能を解答する．
本システムでは一部の単語について逐語訳を行わない．冠詞は日本語訳しないほうが文として自然であり，省いたとしても後ろに続く名詞の機能に影響を及ぼさない．また，前置詞（of，to，for，onなど）と訳語を持たない用法のitについては，訳さずに英単語のまま提示する．

前置詞は後ろに続く名詞と合わせて，形容詞または副詞の機能を持つ．また前置詞は多様に訳されるため，逐語訳が適切な意味にならない場合がある，以下に，前置詞と冠詞を含む英文に対する逐語訳と解答の例を示す．この例ではtheが逐語訳から省略され，forが訳されない．学習者は，forと仕事を選択して副詞と解答する．
\begin{description}
    \item[英文]They consider him unfit for the job.
    \item[逐語訳]彼らは 考える 彼を 適さない for 仕事
    \item[解答]彼らは＝主語， 考える＝動詞， 彼を＝目的語， 　適さない＝補語， for 仕事＝副詞   
\end{description}
%　解答方法は，学習者に単語を選択してもらい，その単語にあった構成要素を解答してもらう．1つの構成要素の解答のために2つ以上の単語が選択される場合も存在し，学習者は機能に合った構成要素を選択する必要がある．上記の例では学習者は「for 仕事」を選択して副詞と解答する．解説として，逐語訳後から考えられる「仕事」の構成要素は名詞であるが，その前に前置詞の``for''があるため，前置詞＋名詞の語順によって，副詞の働きをしているので，「for 仕事」を選択して副詞と解答する必要がある．次に，代名詞のitは，用法として，時・天候・距離・状況などを指すitや，形式主語・形式目的語のitなどがある．これらの用法を持つitを含む英文を逐語訳した場合，itに対応する訳語がないため，itに対応する構成要素を指定する単語が存在しない状況になる．以下に例を示す．

itには，形式主語・形式目的語のような意味を持たない用法がある．これらのitを逐語訳した場合，対応する訳語がないため，itの機能を解答するための単語が存在しない状況になる．以下に，itが形式主語として用いられる文の例を示す．この例ではitが訳されない．
\begin{description}
    \item[英文]It wasn't rainy yesterday.
    \item[逐語訳]It ではなかった 雨降りの 昨日
    \item[解答]It=主語， ではなかった＝動詞， 雨降りの＝補語， 昨日＝副詞 
\end{description}
%本研究では，学習者が入力した英文を逐語訳して表示する機能と，入力された英文の構成要素を導き出し，解答として学習者が入力した構成要素との正誤判定をする機能が必要である．現在までの進捗として逐語訳の条件を定めることを行ってきた．今後の課題として，英文を逐語訳する為の機能と，入力された英文の構成要素を導き出す機能の開発を行っていく必要がある．また，現在の逐語訳の条件で問題なく学習が行えるかの検討も続けていく必要があると考えている．

%\section{評価・考察}

上述した逐語訳から省く，あるいは逐語訳しない単語を選択するためには，英文中の単語の品詞や構成要素の機能を取得する必要がある．単語の品詞を取得するために，自然言語処理ライブラリであるnltkを用いて英文の形態素解析を行った．``He brought a chair forwards''という文を形態素解析した結果を図1に示す．最終行に各単語と品詞の対が表示されており，PRPは人称代名詞，VBDは動詞（過去形），DTは限定詞，NNは名詞，NNSは名詞（複数形）をそれぞれ示す．
\begin{figure}[htb]
    \centering  % 中央そろえ
    \includegraphics[width=\linewidth]{sample/nltk_setumei_zu1_hinnsi.png}
    \caption{形態素解析の結果}
    \label{Fig: He brought a chair forwardsの形態素解析}
\end{figure}
\section{おわりに}
本研究では単語を調べることなく構文を把握することの支援を目的として，逐語訳を用いた構文学習支援システムを開発する．これまでに逐語訳の例外について検討するとともに，nltkを用いて英文の形態素解析を行えることを確認した．今後，nltkを用いた係り受け解析により構成要素の機能を取得する方法を検討した上でシステムを開発し，評価する．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}